\newcommand{\resumo}{%
  \textbf{Albert Camus} (Dréan, 1913−Villeblevin, 1960), um dos maiores
escritores franceses do século \versal{XX}, nasceu na então Argélia Francesa,
onde, na juventude, dedicou-se ao futebol (era goleiro), à escrita e ao
estudo de filosofia, apesar da grande pobreza da família (formou-se em
1935 na Universidade de Argel). Filósofo, romancista, dramaturgo,
ensaísta, jornalista e ativista político, Camus ligou-se em 1935 ao
Partido Comunista Francês, não pelo marxismo, mas ``para combater as
desigualdades entre europeus e nativos argelinos''. Em 1937 se une ao
Partido do Povo Argelino e passa a ser \emph{persona non grata} para os
comunistas franceses (nos anos 1950, afastar-se-ia definitivamente do
campo socialista, aproximando-se dos anarquistas e tornando-se um dos
primeiros grandes críticos do totalitarismo stalinista). Em Paris desde
1939, depois de recusado pelo exército francês por uma tuberculose
renitente, com a invasão alemã se torna um membro atuante da Resistência
Francesa, ligado ao grupo e ao jornal clandestino \emph{Combat}. Apesar
de sempre aproximado do existencialismo sartreano, Camus era, de fato,
adepto do ``absurdismo''. Enquanto o niilismo parte da falta de sentido
racional da existência para derivar a falta de sentido da ética, Camus,
ao contrário, via no absurdo o desafio contra o qual encontrar a base
das ações morais. No famoso ensaio \emph{O~mito de Sísifo} (1942), em
que desenvolve sua ``filosofia do absurdo'', a questão central é saber
se, frente a ele, a alternativa lógica ou necessária não seria o
suicídio. Camus conclui que não: é a revolta, a compaixão e a liberdade.
Se a filosofia jamais fez de sua arte uma ``literatura de tese'', não
deixou de impregná-la profundamente com os grandes questionamentos de
nosso tempo. Autor de alguns dos maiores clássicos da moderna literatura
francesa, como \emph{O~estrangeiro} (1942) e \emph{A~peste} (1947),
Camus recebeu o Prêmio Nobel de Literatura em 1957.


\textbf{A desmedida na medida} é o segundo caderno de anotações de Camus,
seguindo uma prática de toda sua carreira literária, de manter um
registro pessoal (publicado apenas postumamente) de ideias, temas para
romances, leituras, pessoas, lugares, observações. Se o primeiro caderno
{[}Esperança do mundo{]} ainda dava certo destaque às suas
circunstâncias pessoais, este segundo caderno, cobrindo o período entre
1937 e 1939, centra-se e concentra-se em seu mundo intelectual e
literário. Entre aforismos curtíssimos (``Solidão, luxo dos ricos'';
``Levar sua lucidez até o êxtase'') e instruções criativas igualmente
sintéticas (``Fazer anteceder o romance de fragmentos de jornal''),
ganham espaço comentários de suas leituras filosóficas e fragmentos
relativamente longos de prosa, muitos dos quais serão depois
aproveitados ou retomados em suas principais obras. Porém, ainda mais do
que as obras, é o próprio escritor que aqui toma forma ante os olhos do
leitor.

\textbf{Raphael Araújo}, além de tradutor, é pós-graduando na Universidade de São Paulo, onde
desenvolve pesquisa sobre os manuscritos de Albert Camus, em especial, ``O mito de
Nêmesis".

\textbf{Samara Geske}, tradutora, é também doutoranda na Universidade de São
Paulo e atualmente estuda o processo de criação do último romance de Camus,
\textit{O primeiro homem}. 

\textbf{Nilson Silva}  cursou Filosofia e Teologia. Trabalhou como Assistente de Língua
Portuguesa em Lion (França) e atualmente é professor da Universidade Federal de Viçosa, 
tendo desenvolvido pesquisa de pós-doutorado em Língua e Literatura Francesa pela \textsc{ufrj}.
}
